\documentclass[paper4a]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\usepackage{listings}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{dirtree}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\raggedright

\includegraphics{fav.png}

\vspace*{\stretch{1.0}}

\center{\Huge{\textbf{Základy operačních systémů}} }
\center{\Huge{\textbf{Semestrální práce}} }

\vspace*{\stretch{1.0}}

\begin{LARGE}

\raggedright {\today} \hfill  Vítek Poór

\end{LARGE}

\end{titlepage}

\tableofcontents{}

\thispagestyle{empty}

\newpage

\section{Zadání}

V rámci této práce budu popisovat návrh a řešení implementace pseudo ntfs. Toto je pouze shrnutí kompletního zadání \cite{original} s vytyčením důležitostí.
\par
K obecnému zadaní navíc přibyde příkaz \textit{check}, který kontroluje nepoškozenost celého souborového systému. Aby mohl být příkaz otestován, bude program schopný nasimulovat chybový stav. Chybový stav bude simulován příkazem \textit{corrupt a1/s1}, kde a1/s1 je relativní cesta k adresáři nebo souboru. Příkaz bude odmazávat fragmenty daného souboru/adresáře, dokud jejich celková velikost nebude menší než celková velikost daného souboru/adresáře.
\par
Program bude vytvořen v nízkoúrovňovém jazyku C/C++ a měl by být multiplatformní. 

\newpage

\section{Návrh}

Struktura pseudo souborového systému je složena z jedné hlavní struktury \textit{boot\_record}, pole \textit{mft\_item}ů a pole logických hodnot \textit{bool}. Celá tato struktura je uložena ve vstupním souboru společeně s datovou sekcí. Při spuštění programu není do paměti načtena datová sekce. Kompletní struktura je zachycena zde:

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{zos-ntfs.png}
\caption{Struktura pseudo souborového systému \label{overflow}}
\end{figure}

Struktura \textit{boot\_record} popisuje základmí informace o pseudo souborovém systému a offsety počátků adres polí popisujících jednotlivé soubory, paměťové zaplnění a nakonec datovou sekci.
\par
Pole \textit{mft\_item}ů obsahuje jednotlivé položky popisující data obsažené datovou sekcí. Velikost je počítána při načtení validního vstupního souboru nebo při zadání příkayu \textit{format}.
\par
Pole logických proměnných \textit{bool} obsahuje informace o zaplnění datové sekce, která je dělená na \textit{cluster}y. Velikost \textit{cluster}u je zvolena konstantně 4096 Bytů. 
\par
Datová sekce je k dispozici pouze ve vstupním souboru a je dělena do  \textit{cluster}ů. Jednotlivé \textit{cluster}y jsou popsány \textit{fragment}y \textit{mft\_item}u.

\newpage

\section{Implementace}

Pseudo ntfs je implementován v jazyce C/C++11. Označením PNTFS je myšleno PseudoNTFS, což je pracovním pojemnováním projektu. Celková dekompozice problému je slabá a je dělena do vstupního souboru \textit{Main.cpp} a modulu popisující pseudo souborový systém \textit{Filesystem.h} a \textit{Filesystem.cpp}.
\par
Soubor se vstupním bodem programu zajišťuje komunikaci s uživatelem. Vytváří \textit{Filesystem} a provolává jednotlivé metody dle uživatelských vstupů. 
\par
Souborový systém obsahuje pouze metody nezbytné pro správných chod programu dle zadání. Prvotní pokus o načtení struktury do paměti je popsán v konstruktoru. Pokud se struktura nepodaří ze vstupního souboru načíst, je potřeba ji vytvořit příkazem \textit{format}. Fakt, že struktura není korektně načtena, je zobrazen znakem \textit{\$}. Pokud by načtení proběhlo správně, zobrazí se absolutní cesta kořenového adresáře \textit{root\$}. Pro pochopní jednotlivých metod je rozumné se podívat do souboru \textit{Filesystem.h}.
\par
Příkaz \textit{check} pro efektivnější chod využívá vláken. Každé vlákno dostane jeden soubor/adresář. Nutno dodat, že struktura, která popisuje soubor/adresář (\textit{mft\_item} nemusí být jen jedna. Proto v kontextu zadání souboru/adresář popisuje sezman (v kontextu C++ říkáme vektor) těchto struktur. Samotná kontrola poté kontorluje celkovou velikost popsanou v \textit{mft\_item}ech oproti celkové velikost jejich \textit{fragment}ů. Pokud je celková velikost fragmentů menší než celková velikost souboru/adresáře, program zahlásí problém a skutečnost je logována. Dále kontroluje, zdali soubor/adresář má rodičovský adresář (neboli-li je dosažitelný z uživatelského pohledu). Potenciální chyba je opět vypsána a logována s dodatečnými informacemi. 
\par
Program navíc obsahuje knihovnu třetí strany spdlog. Tato knihovna umožňuje logování. Vytvoří souboru \textit{all.txt} v míste, kde je program spuštěn. Logger využívá mechanismu rotačních souborů o maximální velikosti 3. To znamená, že při naplnění jednoho logovaího souboru se vytvoří další a při zaplnění třetího logovícho souboru se začne přepisovat první a td... 

\newpage

\section{Uživatelská příručka}

I přesto, že je program chabě strukturován, je k programu vytvořen makefile pro bezstarostný překlad na platformě Linux. Program lze jednoduše přeložit i bez něj, pouze je třeba přiložit:

\begin{itemize}
\item verzi C++11
\item adresář lib
\item podporu vláken (-pthread)
\end{itemize}

Program se spouští dle zadání s jedním argumentem označujícím cestu k souboru obsahující strukturu s datovou sekcí pseudo souborového systému.
\par
Při práci s programem se předpokládá kvalifikovaný uživatel. To znamená, že je potřeba jednotlivé příkazy zadávat korektním způsobem (se správným počtem parametrů). Pokud není vstupní soubor validní, je potřeba před samotnou prací se souborovým systémem jako první příkaz provést \textit{format}. Tato skutečnost je proveditelná i z dávkového souboru přes příkaz \textit{load}.

\newpage

\section{Závěr}

I přes to, že je dekompozice programu jednosouborová, funkcionalita programu splňuje zadání. Program slouží jako demonstrace práce s binárními soubory v nízkoúrovňovém jazyku. Zároveň může sloužit pro představu implementace jednotlivých terminálových příkazů prostředí Unix, jelikož jejich sémantika i syntaxe je velice podobná. 
\par
Klíčovým nedostatkem programu spatřuji nedostatečné validování uživatelských vstupů (což ovšem nebylo cílem této práce), jelikož je nepříjemné, že při uživatelském přepisu příkazu program spadne. Dalším problémem je samotná dekompozice programu, jak bylo zmíňeno výše. Samotná funkcionalita souborového systému je shrnuta do jednoho souboru. Z časových důvodu jsem to tak ponechal, avšak vyčleněním metod zabývajících se například souborovými cesty, či vstupně/výstupními operacemi by se objem dat v jednom souboru zmenšil a program by byl tak čitelnější. Bohužel nepředpokládám další práce na tomto projektu, proto mi přijde čas vložený do těchto změn nedoceněným.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{original} 

\textit{Semestrální práce ze ZOS 2018 - pseudo ntfs}. [https://portal.zcu.cz/CoursewarePortlets2/DownloadDokumentu?id=152025]

\end{thebibliography}

\end{document}